\chapter*{Введение}                         % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}    % Добавляем его в оглавление

\newcommand{\actuality}{}
\newcommand{\progress}{}
\newcommand{\aim}{{\textbf\aimTXT}}
\newcommand{\tasks}{\textbf{\tasksTXT}}
\newcommand{\novelty}{\textbf{\noveltyTXT}}
\newcommand{\influence}{\textbf{\influenceTXT}}
\newcommand{\methods}{\textbf{\methodsTXT}}
\newcommand{\defpositions}{\textbf{\defpositionsTXT}}
\newcommand{\reliability}{\textbf{\reliabilityTXT}}
\newcommand{\probation}{\textbf{\probationTXT}}
\newcommand{\contribution}{\textbf{\contributionTXT}}
\newcommand{\publications}{\textbf{\publicationsTXT}}

Ассоциативное кольцо $A$ всегда превращается в кольцо Ли $A^{(-)}$, если
умножение в $A$ заменим новым $[a,b]\coloneq ab - ba$ (коммутирование).
А.\:А.~Альберт \cite{albert48} называет произвольную алгебру $A$ (не
обязательно ассоциативную) \emph{Ли-допустимой}, когда $A^{(-)}$ есть алгебра
Ли; см. также \cite{myung72}. Согласно \cite{DAN2018} и ~\cite{imm2020}, $A$
называется \emph{точной обертывающей} алгебры Ли $L$, если $A^{(-)}\simeq L$.

\medskip

Алгебру Шевалле над полем $K$ характеризуют системой корней $\Phi$ и базой,
состоящей из элементов $e_r$ $(r \in \Phi)$ и подходящей базы подалгебры
Картана. Как показано в \cite[\S\ 4.2]{carter72}, структурные константы базы
Шевалле однозначно определяет их выбор для \emph{нильтреугольной} подалгебры
$N\Phi(K)$ с базой $\{e_r\ | \ r \in \Phi^+ \}$. Унипотентная подгруппа
$U\Phi(K)$ группы Шевалле типа $\Phi$ над $K$ представлена в \cite{vl90a_ru}
присоединенной группой на $N\Phi(K)$. Как правило, ее нормальные подгруппы --
это, в точности, идеалы кольца Ли $N\Phi(K)$, \cite{LevSul-DAN, JA-12}.

Для корней считаем $s\geq r$, когда в разложении $s-r$ по базе $\Pi$ в $\Phi^+$
все коэффициенты неотрицательны. Корни $r$ и $s$ в $\Phi^+$ назовем
\emph{инцидентными}, если $s \geq r$ или $r\geq s$. Любое множество
$\mathcal{L}$ попарно неинцидентных корней в $\Phi^+$ называем \emph{множеством
    углов в $\Phi^+$}. Выделим в $N\Phi(K)$ идеалы
%
\[T(r)=\sum_{s \geq r}Ke_s,\quad Q(r)=\sum_{s>r}Ke_s\quad (r\in
    \Phi^+),\quad Q(\mathcal{L})= \sum_{r \in \mathcal{L}}Q(r).\]
%
Если $H \subseteq T(\mathcal{L})\coloneq\sum_{r \in \mathcal{L}} T(r)$ и включение
нарушается при любой замене $T(r)$ на $Q(r)$ в сумме, то множество
$\mathcal{L}= \mathcal{L}(H)$ определено однозначно и, согласно \cite[п.
    3]{DAN2018}, называется \emph{множеством углов в $H$}.

Идеал $H$ кольца Ли $N\Phi(K)$ называем \emph{стандартным}, если $Q
    (\mathcal{L}(H))\subset H$.

\medskip

Известные взаимосвязанные перечисления идеалов колец Ли $N\Phi(K)$ и нормальных
подгрупп групп $U\Phi(K)$ редуцировались к перечислениям идеалов вида
$T(\mathcal{L})$ (\cite[следствие 4.3]{vL74}, \cite[теорема
    2.1.2]{Egorychev84}, \cite{Eg-Lev-1996, eS05} и др.) и, таким образом, к
перечислениям путей в различных решетках.

Для классических типов в 2001 году в~\cite{sigsam2001} записана, как
проблема~1, задача

\medskip

\noindent\textbf{(A)} \emph{Найти число стандартных идеалов алгебры Ли
    $N\Phi(K)$ над конечным полем $K$.}

\medskip

В \S~\ref{sec:Problem-1} проблему~1 из \cite{sigsam2001} решает теорема
\ref{th:Enum-St-Id}, анонсированная ранее \cite[Теорема 3]{DAN2018}. Для
исключительных типов задачу~\textbf{(A)} решает теорема \ref{th:exhls}.

\medskip

При фиксированном $\Phi$ для алгебры Ли $N\Phi(K)$ точные обертывающие алгебры
$R_{\Phi}$ и их число выявляет предложение \ref{p:mult-enveloping} в
\S~\ref{sec:enveloping}. Известно, что одну из них для $\Phi$ типа $A_{n-1}$
представляет алгебра $NT(n, K)$ нильтреугольных $n\times n$ матриц над $K$; все
идеалы алгебры и кольца $NT(n, K)$ стандартны \cite{Dub-Perl-1951, vL76}.

Алгебру $R_{\Phi}$ называем стандартной, если все ее идеалы стандартны. В силу
теоремы \ref{th:classical-Exc-RDn} и предложения \ref{p:Exc-Dn-En} (см. также
\cite{DAN2018} и \cite{jsfu2018}), стандартная алгебра $R_{\Phi}$ существует
для всех типов, исключая тип $D_n$ $(n \geq 4)$ и $E_n\ (n=6,7,8)$.

Алгебра $NT(n,K)$ нижних нильтреугольных (т.\:е. с нулями на главной диагонали
и над ней) $n \times n$ матриц над полем $K$, с точностью до изоморфизма,
оказывается единственной ассоциативной обертывающей алгеброй $R_{\Phi}$ типа
$A_{n-1}$ (теорема \ref{th:Stand-An} в \S~\ref{sec:uniqtheorems} и
\cite{imm2020}); более слабым является условие стандартности.

Вопрос об условиях однозначности неассоциативной обертывающей алгебры отмечал
И.\:П.~Шестаков на конференции в 2017 году (см. \cite{modernWorldConf2017}).
Для классических типов этот вопрос исследуется в \S~\ref{sec:uniqtheorems}
(теоремы \ref{th:Stand-An}, \ref{th:Stand-Bn} и замечание
\ref{remark:Stand-Cn}).

\medskip

Лемма~\ref{l:LieIdeal} и теорема~\ref{th:ExIdForm} характеризуют нестандартные
идеалы единственной нестандартной алгебры $RD_n(K)$ специальным набором
параметров.

\medskip

В работе используем стандартные обозначения \cite{carter72}, \cite{nB72}:
$\Phi^+$ "--- система поло\-жительных корней, $\Pi$ "--- ее база, $\rho$ "---
максимальный в $\Phi^+$ корень, $ht(r)$ "--- высота корня $r$. Число Кокстера
$h=h(\Phi)$ системы $\Phi$ равно $ht(\rho)+1$. \nomenclature{$\Phi^+$}{система
    поло\-жительных корней} \nomenclature{$\Pi$}{база системы корней}
\nomenclature{$\rho$}{максимальный в $\Phi^+$ корень}
\nomenclature{$ht(r)$}{высота корня $r$} \nomenclature{h(\Phi)}{Число Кокстера
    системы $\Phi$ (равно $ht(\rho)+1$)}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

\textbf{Объем и структура работы.} Диссертация состоит из~введения,
\formbytotal{totalchapter}{глав}{ы}{}{},
заключения и
\formbytotal{totalappendix}{приложен}{ия}{ий}{}.
%% на случай ошибок оставляю исходный кусок на месте, закомментированным
%Полный объём диссертации составляет  \ref*{TotPages}~страницу
%с~\totalfigures{}~рисунками и~\totaltables{}~таблицами. Список литературы
%содержит \total{citenum}~наименований.
%
Полный объём диссертации составляет \formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{},
включая \formbytotal{totalcount@figure}{рисун}{ок}{ка}{ков} и
\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{у}{ы}{}. Список литературы содержит
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.
%%

Автор благодарен научным руководителям профессору Левчуку Владимиру Михайловичу
и профессору Сулеймановой Галине Сафиуллановне за постановку задач и внимание к
работе. Признателен сотрудникам кафедры алгебры и математической логики и
Института математики и фундаментальной информатики СФУ за хорошие условия
работы над диссертацией.
